[唔做唔錯]鼠患指數離地 公屋邨民月捉21隻老鼠

食環署早前公佈2018年上半年「全港鼠患指數」，荃灣區由5.3%飊升至8.3%，躍居首位，過去的黑點如旺角、深水埗、港島東區等皆大幅下跌。惟本報直擊發現，九龍城鼠患問題嚴重，入黑後碩大的老鼠便於後巷及坑渠亂竄，更向記者直衝，毫不怕人，滅鼠專家曾嘗試以鼠餌捕捉，老鼠竟將附有鼠餌的紙板整塊拖走，完全橫行無忌。有區內居民指，兩年前開始有老鼠入屋，更於不足兩個月內捕獲了21隻老鼠，亦有天水圍居民備受鼠患困擾，需向精神科求診。

是次公佈的「全港鼠患指數」，九龍城區只有0.9%，數字偏低，但本報卻發現，土瓜灣及愛民邨鼠蹤處處。《蘋果》邀請滅鼠專家任永強到土瓜灣其中一個鼠患黑點環福街視察，發現衛生情況非常惡劣，大量垃圾堆積，袋口全部打開，發出惡臭，碩大的老鼠到處亂竄。垃圾堆旁的一排鐵皮貨倉，環境幽暗，7、8隻老鼠如置身遊樂場，於縫隙自由出入，一隻流浪貓於貨倉頂部俯瞰，似乎被群鼠亂舞的場景嚇得不敢落地。其間，一隻老鼠更向記者直衝過來，再竄入坑渠，記者被嚇得失聲大叫。任永強曾嘗試以老鼠餌捕捉，最終老鼠竟將藥餌連紙板拉走。

任永強其後再到附近的後巷放置鼠餌，即引來老鼠行近，隨即大快朵頤，惟進食2、3粒後即離去，警覺性十分高。任永強解釋，由於老鼠沿邊緣行走，因此鼠餌必需放置於牆邊或角落，而鼠餌亦需加入老鼠喜愛的食物氣味，增加老鼠進食的機會。任永強解釋，老鼠十分聰明，要捕捉確要講技巧，「因為老鼠受驚會分泌物質，同伴會聞到，所以老鼠籠用過一次就要先癖味。」

任永強承認，今年鼠患較往年嚴重，公司的滅鼠生意額增加3成，估計與氣溫上升及地盤數目增加有關，旺角、深水埗、黃大仙及土瓜灣亦是鼠患黑點，原因是食肆及後巷較多，讓牠們有充足的食物及棲息之地，其中土瓜灣祟潔街一帶，任於半個月前，為數間食肆進行滅鼠工作，於店外的坑渠捕獲近20隻老鼠。

任永強批評，食環署的鼠餌放置於密封的膠袋內，對老鼠毫無吸引力，即使有老鼠出沒，亦極可能不會咬囓鼠餌，署方因而將之視作沒有鼠患，嚴重低估問題。任永強建議，食環署可於鼠餌膠袋上刺穿孔，或採用捕鼠器，而鼠餌亦需每定期更換。

另外，記者亦親身到過鼠患指數首位的荃灣視察，其中楊屋道街市附近一條滿佈菜檔、肉檔及燒臘檔的後巷，每晚8時許檔口收工後，即變成老鼠樂園。街市收檔後，雖然有食環署職員沖洗及刷地，但只能清理較大件的垃圾，地面仍佈滿污水及食物殘渣，部份商舖亦中門大開。4、5隻手掌大的老鼠，從渠蓋下及舖頭的鐵階級下湧現，行動迅速四處流竄，從鐵閘縫隙鑽入舖頭，在擺放貨物的膠箱搵食，狀甚嚇人。

至深夜時份，老鼠的活動更為猖獗，一群約20隻老鼠有大有小，體型最大的超過手掌大。牠們戒心極高，見到食物不會馬上進食，由先頭部隊試探，得悉並非陷阱後才空群而出，而且幾乎不怕人，只要行人一走過，便會洶湧而上，情況誇張。後巷對上便是民居，有居民透露後巷是老鼠出沒的重災區，幾乎每日入夜後便飽受困擾。

記者狗入嚟呃click rate

記者狗你好